**乔戈里峰**（Chhogori /
Qogir）為世界[第二高峰](../Page/世界高山列表.md "wikilink")，属于[喀喇昆仑山脉](../Page/喀喇昆仑山脉.md "wikilink")，位于[巴基斯坦与中国边界上](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")，[海拔](../Page/海拔.md "wikilink")8,611-{zh-hans:米;
zh-hant:公尺;}-，僅次於[珠穆朗瑪峰](../Page/珠穆朗瑪峰.md "wikilink")。喬戈里峰為[巴基斯坦的](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[最高峰](../Page/各国最高点列表.md "wikilink")（[印度方面则认为乔戈里峰为](../Page/印度.md "wikilink")[其最高峰](../Page/克什米尔.md "wikilink")），也是[中国第二高峰](../Page/中国.md "wikilink")。登山者通稱喬戈里峰為K2，因位置偏遠及山勢陡峭，喬戈里峰通常被認為是最難攀登的8000米以上高峰之一。

## 位置

位于东经76.5度，北纬35.9度地處[中國](../Page/中國.md "wikilink")[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[塔什库尔干塔吉克自治县縣与](../Page/塔什库尔干塔吉克自治县.md "wikilink")[巴控克什米尔之界山](../Page/巴控克什米尔.md "wikilink")。

## 名称

此峰有多種名稱。中國方面正式名稱「喬-{戈里}-」（*Qogir*，衍生自*Chogori*）為塔吉克语「高大雄伟」之意。而**K2**是國際上最常見的名稱，源自1856年西方探险队首次考察此地区时，标出了[喀喇昆仑山脉自西向东的](../Page/喀喇昆仑山脉.md "wikilink")5座主要山峰，各以K1至K5命名。其餘四座分别是[玛夏布洛姆峰](../Page/玛夏布洛姆峰.md "wikilink")（K1），[布洛阿特峰](../Page/布洛阿特峰.md "wikilink")（K3），[加舒尔布鲁木II峰](../Page/加舒尔布鲁木II峰.md "wikilink")（K4）與[加舒尔布鲁木I峰](../Page/加舒尔布鲁木I峰.md "wikilink")（K5）。

早期曾先後稱為Mount Godwin-Austen、Lambha Pahar、Chogori、Kechu
V、Dapsang等，唯俱未獲到廣泛應用。

## 气候

每年5月至9月，是雨季，从印度洋吹来的西南季风送来暖湿的气流，化为雨水。9月中旬以后至下一年4月中旬，强劲的西风凛冽而至，带来严酷的冬季。峰顶的最低气温可达-50度，最大风速可达到5米/秒以上，是登山的气候禁区。在5月至9月间，西南季风送来温湿气流，这是雨季，融雪和降水，会导致河谷水位猛涨，人畜都难以进入。因此，登山活动的最佳时机应安排在5月至6月初进山，其时河水虽涨，但不太严重；7月至9月，山顶气温稍高，好天气持续时间较长，是登顶的好时间。海拔7,000米以上经常刮着8级以上的高空风，风速达每小时60公里以上，有时一秒就可以达到25米，降雪时会连续降4，5天，温度最低时达到-50多度，峰顶常年被浓雾笼罩。

## 攀登历史

1902年，英国人奥斯卡·艾肯斯坦與Aleister
Crowley率領隊伍首次尝试攀登乔戈里峰，經過五次嘗試後，仍無隊員能成功登頂，或許是體能訓練不足所致。

1954年，阿迪托·迪塞奥帶領一支意大利登山隊向峰頂出發，隊中2人里諾·雷斯德里和阿奇里·科帕哥諾尼在7月31日成功登上峰頂。

1979，莱茵霍尔德．梅斯纳尔成功登顶K2峰（首次[阿尔卑斯式攀登该峰](../Page/阿尔卑斯式攀登.md "wikilink")）。

1982年，日本山-{岳}-協會的一支登山隊首次從乔戈里峰中国境内的北坡成功登顶。

1995年，[台灣登山家](../Page/台灣.md "wikilink")[陳國鈞跟](../Page/陳國鈞.md "wikilink")[江秀真登上K](../Page/江秀真.md "wikilink")2峰，但未登頂\[1\]。

2004年7月27日，[西藏登山探险队于当地时间](../Page/西藏登山探险队.md "wikilink")6时50分（北京时间9时50分）成功登顶。这次成功也创造了3人同时登顶13座海拔8000以上高峰的中国登山新记录。成立于1993年的“中国西藏攀登世界14座海拔8000米以上高峰探险队”也成为世界上首支集体登完13座高峰的登山队。\[2\]

2012年7月30日，[杨春风与其队友](../Page/杨春风.md "wikilink")[张京川及](../Page/张京川.md "wikilink")[饶剑峰沿南坡成功登顶成功](../Page/饶剑峰.md "wikilink")。这是首支中国民间登山队登顶成功。

### 登顶死亡率

2003年9月统计数字：共登顶198人，共死亡53人，总体死亡率26.77%（死亡率＝死亡人数／登顶人数），1990年之前的死亡率41%，1990年以来死亡率为19.7%。

2008年8月2日，17名登山者从[巴基斯坦一侧登顶返回时遭遇雪崩](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")，当中11人遇难，成为[乔戈里峰登山史上死亡人数最多的灾难](../Page/2008年喬戈里峰登山事故.md "wikilink")。

## 相關資訊

  - 书籍

<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  - 電影

<!-- end list -->

  - [終極天險](../Page/終極天險.md "wikilink")，2000年（為了演員的安全，而選在紐西蘭的庫克山拍攝）
  - [八千米死亡线K2](../Page/八千米死亡线K2.md "wikilink"), 1991年
  - [Karakoram &
    Himalayas](../Page/Karakoram_&_Himalayas.md "wikilink"), 2007年

## 參考資料

[Category:塔什库尔干塔吉克自治县](../Category/塔什库尔干塔吉克自治县.md "wikilink")
[Category:巴基斯坦山峰](../Category/巴基斯坦山峰.md "wikilink")
[Category:喀什地理](../Category/喀什地理.md "wikilink")
[Category:新疆山峰](../Category/新疆山峰.md "wikilink")
[Category:喜马拉雅山脉](../Category/喜马拉雅山脉.md "wikilink")
[Category:八千米高山](../Category/八千米高山.md "wikilink")
[Category:中国各省最高点](../Category/中国各省最高点.md "wikilink")

1.  [高山酷爸寶貝女| 台灣好生活電子報](http://www.taiwangoodlife.org/taxonomy/term/566)
2.